---
sidebar_position: 4
---

# Ajouter un job de build

Une tâche courante dans un pipeline CI/CD est de construire le code du projet, puis de le déployer. Commencez par ajouter un job qui construit le site.

Cette étape introduit :  

- **image** : Indique au runner quel conteneur Docker utiliser pour exécuter le job. Le runner :  
  - Télécharge l'image du conteneur et la démarre.  
  - Clone votre projet GitLab dans le conteneur en cours d'exécution.  
  - Exécute les commandes du script, une à la fois.  

- **artifacts** : Les jobs sont indépendants et ne partagent pas de ressources entre eux. Si vous souhaitez que les fichiers générés par un job soient utilisés dans un autre job, vous devez d'abord les enregistrer en tant qu'artifacts. Les jobs suivants pourront alors récupérer ces fichiers pour les utiliser.  

## Ajouter un job de build
1. Remplacez `test-job` par `build-job` dans votre fichier `.gitlab-ci.yml` :

   ```yaml
   build-job:
     image: node
     script:
       - npm ci
       - npm run build
     artifacts:
       paths:
         - "build/"
   ```

- **image** : Configure le job pour utiliser la dernière image Node.js. Docusaurus est un projet Node.js, et l'image Node contient les commandes npm nécessaires.
- **script** :
    - `npm ci` : Installe les dépendances du fichier `package.json` dans le conteneur Node en cours d'exécution.
    - `npm run build` : Construit le site.
- **artifacts** : Enregistre les fichiers générés par Docusaurus dans le dossier `build/`.

:::tip
Si vous suivez la documentation officielle de gitlab-ci, ils vous invitent à utiliser `npm install` à la place de `npm ci`. Cependant, `npm ci` est recommandé pour les pipelines CI/CD, car il installe les versions des dépendances qui sont précisément indiquées dans le fichier `package-lock.json`.
Cela présente l'avantage de garantir que les dépendances installées dans le pipeline sont les mêmes que celles installées localement.
:::

2. Commitez vos modifications et poussez-les sur GitLab, puis :
    - Observez l'exécution des commandes npm et la construction du site.
    - Vérifiez que les artifacts sont enregistrés à la fin du job.
    - Explorez le contenu des artifacts en cliquant sur **Browse** à droite du log du job après son achèvement.
